【愛情社會經濟學】公司只請「合約工」 , 唔肯請長工 ? 等於一個男人成日搵 ptgf , 但唔肯結婚生仔

愛情社會經濟學 -- 以愛情既角度，談討社會經濟。

公司只請「合約工」 , 唔肯請長工 ? 等於一個男人成日搵 ptgf , 但唔肯結婚生仔

有做過大公司既巴打 , 應該對「合約工」制度 習以為常 , 因為依家真係好多大公司聘請合約工 , 而且個趨勢越來越明顯

除咗香港之外 , 有咩國家最鍾意用呢種制度 ?

就係連 出名剝削員工既香港老闆都聞風喪膽、被稱為 打工仔地獄 既 -- 日本

香港一向都鍾意學日本 , 係「合約工」制度 方面真係學得幾好

除咗大公司之外 , 近年就連 中小企、學校、甚至 政府 都有呢種趨勢。

香港政府現時有超過 1萬 個「合約制非公務員」 ( 詳見「公務員體制改革」)

萬一香港真係步日本後塵 , 點算 ? 有冇辦法解決 ?

有留意新聞 , 都知道現時日本進入「低欲望社會」

經歷「失落的20年」 , 企業都傾向聘請 合約工 / 臨時工 , 越來越少長工職業 , 呢種現象被喻為「就業冰河期」

經濟差 -> 企業只聘請合約工 -> 工作無保障 -> 低物欲 -> 失去工作動力 -> 企業衰落 -> 經濟差 -> ...

形成惡性循環。所以日本人都選擇 不婚、不生育、不消費。出生率極低 , 人口下降。

為咗解決不婚既問題 , 日本就準備推出一個政策 : 單身稅

唔好以為近幾年先開始講 , 其實早係 2004 年 , 自民黨已經提出過單身稅政策 , 只不過當時不了了之

但係近年 不婚問題 及 少子化 越趨嚴重 , 所以重新擺上枱討論

同樣面對不婚問題既 韓國 , 其實係 2016 年已經實施類似既 稅改方案 , 不過方案係 首先 大幅上升國民稅金 , 然後為 已婚人士 大幅減稅

所以減稅後 , 已婚人士既稅金同原先冇分別。但 單身狗 因為冇得減稅 , 所以稅金大幅增加 , 即係 間接交咗「單身稅」

我會將個啲「過度聘用合約工」既公司 , 比喻為 「企業界的不婚人士」、「企業版單身狗」

因為呢啲公司就好似一個 淨係搵 ptgf , 唔肯成家立室、結婚生仔 既 麻甩佬一樣

(我唔係想將合約工比喻為 ptgf , 我純粹係想大家容易明白啲 , 貼地啲 , 所以先會咁樣比喻)

要解決呢類問題 , 可以點算 ? 咁就要徵收「企業版 單身稅」

企業版 單身稅

1. 如何界定「過度聘用合約工」 ?

最簡單既方法就係 -- 比例制

例如 「合約工 : 長工」 既比例 超過一個特定限額 , 就為之 「過度聘用合約工」

即係 企業界既不婚人士、單身狗，咁就要向佢徵收 企業版既單身稅

當然 , 詳細既界定方法可以再商討

2. 如何徵收 企業版單身稅 ?

最簡單方法就係 按 人頭 (合約工人數) 去 charge 稅

亦可以用 交稅 以外既方式 , 例如 增加 強積金供款比例 , 僱主為合約工供款要供多啲

eg. 長工既供款比例係 (僱主) 5% : 5% (員工) ，而合約工既供款比例就係 (僱主) 10% : 5% (員工)

其實咁樣都合理 , 因為合約工比較冇工作保障 , 合約結束後可能會出現 空檔期 , 所以要供多啲 以彌補 空檔期 期間冇供既款項

3. 目的 :

請合約工就係為咗 減低成本 , 所以呢個方案既目的就係要 增加合約工既成本

令到合約工唔再係「低廉」的代名詞 , 從而迫使企業請返 長工

潛在反效果

1. 經營成本增加 , 企業更難維持經營

請合約工就係為咗 慳錢 , 如果連呢種慳錢辦法都冇埋 , 對企業衝擊好大 , 尤其係 中小企

長遠對香港經濟、就業市場都有壞影響

2. 成本轉嫁予 消費者

呢個可以話係 99.9% 會發生

3. 幫唔到合約工之餘 , 仲會累咗長工

見到合約成本咁高 , 公司可能 索性唔請合約工

然後逼啲長工 日日加班 趕 job , 做到隻狗咁 , 反正唔駛俾 加班費

「單身稅」無論係對付 不婚問題 , 定係 大企業過度聘用合約工既問題 , 其實都係 治標唔治本

講到尾 , 最治本既方法都係 減低經營成本。但係經營成本可以點減 ?

叫班大業主減租啦 !!! (不過係冇可能既 ... )

講咁多，咪又係結論玩撚完無得救

講咁多
合約工=短視＞經濟危機

延伸方案 : 由法律去定義「合約工」同「長工」 本質上既差異

「老婆」同「ptgf」有冇分別 ?

分別就大啦 , 相信各位巴打都好清楚 , 「ptgf」始終係性關係 , 不能同「老婆」相提並論

咁「長工」同「合約工」 , 係工作上有冇分別 ?

通常都冇分別 , 大家既 工作範圍 基本上係一樣

公司請合約工 , 一來節省成本 , 二來就係合約工既 工作範圍 同長工冇分別

所以老闆對於合約工處理公司業務上 , 唔需要有顧慮

咁樣就會衍生出「公平」既問題 :

長工同合約工大家都坐係同一個office , 做一樣既 job , 職務上大家一樣 , 但係人工、福利、待遇 就差天共地

點解會咁樣 ? 因為從來都冇人去將「長工」同「合約工」 做一個 劃分

咁「長工」同「合約工」本質上有咩分別 ? 點樣劃分 ?

或者我繼續用「老婆」同「ptgf」做比喻

(再次聲明 , 我唔係想將合約工比喻為 ptgf , 我純粹係想大家容易明白啲 , 貼地啲 , 所以先會咁樣比喻)

「老婆」vs「ptgf」

1. 你病咗 / 有困難既時候有人照顧你 ?

老婆會照顧你 ; 但 ptgf 彩你都傻

2. 公開關係 , 介紹畀朋友認識 / post 相上網曬恩愛 ?

老婆可以 ; 但 ptgf 一定唔得 (你拿相機出來 , 佢即刻 metoo 你)

3. 同你組織家庭 , 終生陪伴你 ?

老婆會陪伴你 ; 但 ptgf 可以 話走就走

同樣地 , 我會咁樣比喻 「長工」vs「合約工」

1. 你病咗 / 有困難既時候有人照顧你 --> 加班 趕 job

長工會加班 ; 但 合約工 唔應該加班

2. 公開關係 --> 以員工身份處理工作 (例如穿著制服、以公司帳號出 email)

長工可以 ; 但 合約工 唔應該咁做

3. 終生陪伴你 --> 員工長留公司

長工理論上會長留 , 就算辭職的話 , 都要一個月通知 ; 但 合約工 理應可以即時辭職

當然 , 詳細既劃分方法可以再商討

但重點係 要用法律既方式 , 去令到「長工」同「合約工」既職務、責任、工作範圍 有分別

老闆計過條數 , 發現合約工有咁多 工作限制 , eg. 唔可以開 OT , 唔可以著制服

變相好多工作都唔派得畀佢地做 , 所以唯有死死地請返長工

如果想要 戀愛既感覺 , 咁就唔好搵 ptgf 啦 , 因為本質上都唔同

不如正正經經揾返個 女朋友 啦 !

已LIKE
MORE

too long dont read.不過我知ptgf高人工過我好多

點解高教授轉行去左學術區

其實經濟學不能類比愛情

經濟學：研究人類在消費及生產，提供服務，分配資源的社會科學

愛情：研究人類在人際關係，情感，兩性關係，繁殖，生仔女，組織家庭的行為科學

簡單來說
經濟學研究搵食
愛情學研究繁殖

兩樣都係非常重要的社會科學，
但性質係唔同。

巴打唔駛咁認真既

因為係良性循環，完。
你唔信物質主義，就會係良性

明明係因為結婚對男人無益，男人先唔結。
真正減低男人成本既方法係收番女人既權